\chapter{Maschinelles Lernen}
\label{chap:maschinellesLernen}
\chapterauthor{\authorMarco}
\section{Definition und Ziel}
\label{sec:definitionZiel}
Machine Learning ist ein Teilgebiet der Informatik, welches sich mit dem Entwickeln von Maschinen beschäftigt, die Aufgaben erledigen, für die sie nicht explizit programmiert wurden.

Mithilfe von Machine Learning sollen Aufgaben gelöst werden, welche mithilfe einfacher Algorithmen nicht lösbar sind. Dies ist zum Beispiel der Fall, wenn viele verschiedene Eingaben möglich sind, welche alle ein bestimmtes Muster besitzen und nach diesem Muster klassifiziert werden sollen. Bei einer Texterkennung wird ein Bild des Textes genommen und in Pixel umgewandelt. Schon bei einer Bildgröße von 8x8 Pixeln entstehen dadurch $2^{64}$$\thickapprox$18,4 Trillionen Varianten, wenn jedem Pixel der Wert null oder eins für vorhanden oder nicht vorhanden zugeordnet wird. Mit herkömmlichen Algorithmen müsste für jede dieser Varianten ein Zeichen hinterlegt werden, welches diese Darstellung widerspiegelt (vgl. \cite[]{NeuNetze}, S.25f.). Für andere Beispiele wie Spracherkennung wären die möglichen Variationen noch um einiges größer. Da geschriebene Zeichen jedoch ein recht simples Muster aufweisen, sodass sie erkannt werden können, ist es möglich, dieses Muster auch einem Computer beizubringen. Damit ist ein Ziel von Machine Learning die Mustererkennung in Daten.

Aufgrund der Muster können verschiedene weitere Ziele verfolgt werden. Diese sind das Vorhersagen von Ereignissen, wie z.B. Aktienkurse, die automatisierte Steuerung von Maschinen, z.B. autonom fahrende Autos, oder Sprachassistenten, z.B. Cortana oder Amazon Alexa.

\section{Aufbau und Funktionsweise}
\label{sec:aufbauFunktionsweise}
In diesem Kapitel werden verschiedene Strategien und Ansätze von Machine Learning vorgestellt. Generell wird beim Machine Learning ein Modell mithilfe von Trainingsdaten trainiert. Diese Trainingsdaten können in verschiedenen Formen vorliegen, z.B. Bilder oder Datensätze mit Informationen zu Personen oder Gegenständen. Bei einigen Varianten werden Trainingsdaten auch erst während des Trainings erzeugt.

Machine Learning basiert darauf, dass sogenannte Gewichte justiert werden. Diese Gewichte bestimmen, welche Ausgabe aufgrund einer Eingabe getätigt wird. Während des Trainings sind werden die Gewichte Anhand des Ergebnisses der Ausgabe angepasst, sodass ein Modell im Laufe des Trainings immer genauere Aussagen über die Aussage treffen kann. Ein Faktor beim Justieren der Gewichte ist die Lernrate. Diese bestimmt, wie stark Gewichte nach jeder Lerniteration angepasst werden. Dadurch führt eine hohe Lernrate zu schnellen Ergebnissen, kann jedoch auch dazu führen, dass sich das Modell nur die Trainingsdaten einprägt und keine Muster erkennt. Eine zu niedrige Lernrate erhöht die benötigte Zeit zum Erkennen und Erlernen der Muster, was dazu führen kann, dass zu wenig Trainingsdaten vorhanden sind. Generell gilt aber, dass jedes Modell eine andere Lernrate benötigt, und diese von vielen Faktoren abhängt, sodass keine allgemeingültige Antwort für einen perfekten Wert gegeben werden kann. Das Ergebnis eines solchen Trainingsprozesses ist ein statistisches Modell, mit dem für neue Eingaben dem Training entsprechende Ausgaben getätigt werden können.

\subsection{Überwachtes Lernen}
\label{subsec:ueberwachtesLernen}
Überwachtes Lernen wird eingesetzt, wenn eine Menge an Trainingsdaten sowie ein festes Ziel bzw. eine richtige Antwort vorliegen (vgl. \cite[]{ueberwachtMaschLernen}). Beispiele dafür sind Klassifikationsprobleme und Regressionsprobleme.

Bei Klassifikationsproblemen sollen Objekte in Klassen eingeordnet werden. Dabei müssen bereits eingeordnete Objekte vorliegen, sodass die Klassifikation daraufhin trainiert werden kann. Neue Objekte können dann einer der bekannten Klassen zugeordnet werden. Die richtige Lösung des Problems sind in dem Fall die bereits eingeordneten Objekte.

Bei Regressionsproblemen soll Anhand von vorliegenden Daten eine Vorhersage für neue Daten getätigt werden. Zum Beispiel die Vorhersage von Aktienkursen aufgrund von Kursdaten aus der Vergangenheit. Dabei soll der Zusammenhang zwischen den Daten und dem daraus resultierenden Ergebnis hergestellt werden (vgl. \cite[]{RegKlass}).

\subsection{Unüberwachtes Lernen}
\label{subsec:unueberwachtesLernen}
Unüberwachtes Lernen erfordert im Gegensatz zu überwachtem Lernen keine richtige Antwort für eine Problemstellung oder ein bestimmtes Ziel, welches erreicht werden soll. Es werden hauptsächlich Muster in den gegebenen Daten gesucht, welche für den Anwender interessant sein könnten. Eine oft genutzte Anwendung ist das Clustering. Beim Clustering werden Daten in verschiedene Cluster (engl. Haufen) eingeteilt, wenn sie ähnliche Eigenschaften besitzen. Dies ähnelt dem Klassifikationsproblem des überwachten Lernens, jedoch sind hier weder Anzahl noch Art der verschiedenen Klassen bekannt, sondern werden während des Clusterings selbst gefunden. Das unüberwachte Lernen findet hauptsächlich im Data-Mining Anwendung (vgl. \cite[]{ueberwachtMaschLernen}).

\subsection{Bestärkendes Lernen}
\label{subsec:bestaerkendesLernen}
Bestärkendes Lernen kann eingesetzt werden, wenn ein Problem vorliegt, welches einige Eigenschaften besitzt. Die Systeme, auf die sich das Problem bezieht, können sich in bestimmten Zuständen befinden. Weiterhin gibt es meist einen günstigen Zustand, welcher erreicht werden soll. Um diesen günstigen Zustand zu erreichen, muss regelmäßig eine Aktion aus einer Menge von Aktionen gewählt werden. Das Ziel dieser Variante ist das Entwickeln einer möglichst guten Strategie, sodass der günstige Zustand erreicht wird.

Ein Beispiel, wo so ein System vorliegt, ist das Spiel TicTacToe. Das Spiel selbst befindet sich immer in einem bestimmten Zustand, nämlich dem Zustand des Spielfeldes. Dieses besteht aus neun Feldern und hat entweder ein Kreuz, einen Kreis oder nichts darauf. Diese Werte können in 1, 0 oder -1 umgewandelt werden und als Vektor zum Darstellen des Zustands genutzt werden. Der zu erreichende günstige Zustand ist das Gewinnen des Spiels, welcher dadurch erreicht wird, dass ein Spieler eine Reihe mit seinen Symbolen füllt. Die Aktionen, welche zur Verfügung stehen sind das Setzen des eigenen Symbols auf eines der noch freien Felder.

Um einem Modell beizubringen, dass es bei diesem Spiel gewinnen soll und wie es gewinnt, wird eine sogenannte reward-Funktion definiert. Diese gibt dem Modell eine Belohnung, wenn es das gewünschte Verhalten zeigt und gibt eine negative Belohnung bzw. eine Bestrafung, wenn es ungewünschtes Verhalten zeigt. Dabei gilt, dass das Modell eine möglichst hohe Belohnung anstrebt (vgl. \cite[]{StatMaschLernen}, S.255ff).

Ein Vorteil des bestärkenden Lernens ist, dass keine Trainingsdaten erforderlich sind, sondern diese Daten während dem Trainieren des Netzes generiert werden. In dem Beispiel werden Daten durch das Spielen des Spiels generiert. Ein Nachteil ist, dass ein System mit spezifischen Anforderungen vorliegen muss, sodass diese Art des Lernens nur in bestimmten Fällen Anwendung finden kann.

\subsection{Parametrisiertes Lernen}
\label{parametrisiertesLernen}
Beim parametrisierten Lernen wird eine Funktion für ein Problem entwickelt, welche die Eingabewerte in Ausgabewerte transformiert. Dabei hat diese Funktion fest vorgegebene Anzahl an Parameter, welche durch das Trainieren des Modells herausgefunden werden. Dies kann z.B. für Regressionsprobleme verwendet werden, um eine Funktion für eine Menge von Punkten in einem Koordinatensystem zu ermitteln, die eine bestimmte Form haben soll.

Das parametrisierte Lernen eignet sich jedoch nur für simplere Zusammenhänge, da es durch die fest vorgegebenen Parameter stark eingeschränkt ist. Dafür ist das Trainieren des Modells und die spätere Anwendung schneller als beim nicht-parametrisierten Lernen, da keine neuen Parameter gefunden, sondern nur vorhandene ermittelt werden müssen (vgl. \cite[]{paraNichtPara}).

\subsection{Nicht-Parametrisiertes Lernen}
\label{nichtParametrisiertesLernen}
Beim nicht-parametrisierten Lernen soll ebenfalls eine Funktion gefunden werden, welche Eingabewerte in Ausgabewerte transformiert. Jedoch wird für diese Funktion keine feste Anzahl an Parametern vorgegeben, sondern die Parameter werden durch das Trainieren des Modells selbst ermittelt. Dadurch können beim nicht-parametrisierten Lernen viel mehr Parameter auftreten als beim parametrisierten Lernen, da theoretisch jeder Eintrag der Trainingsdaten ein neuen Parameter ergeben könnte. Nicht-parametrisiertes Lernen ist im Allgemeinen langsamer als parametrisiertes Lernen, da zusätzlich zu den Werten der Parameter noch die Parameter selbst ermittelt werden müssen. Dafür eignet es sich, um komplexere Problemstellungen zu lösen (vgl. \cite[]{paraNichtPara}).

Ein Beispiel für nicht-parametrisches Lernen ist das Clustering. Beim Clustering wird nicht vorgegeben, wie viele Cluster es gibt, sondern die Anzahl der Cluster wird während des Trainierens ermittelt, sodass keine feste Parametrisierung möglich ist.

\section{Anwendungsbereiche}
\label{sec:anwendungsbereiche}
Machine Learning findet in vielen verschiedenen Bereichen Anwendung. Ein Schwerpunkt befasst sich mit dem Steuern von Maschinen, explizit mit dem autonomen Steuern von Autos. Dabei werden verschiedene Sensoren eingesetzt, welche dem Auto umfangreiche Informationen der Umgebung geben. Dazu gehören Kameras, Radarsysteme oder Ultraschallsensoren. Diese Eingabewerte werden durch ein Modell in Steuerungsanweisungen umgewandelt, sodass das Auto von allein fährt. Dabei muss vor allem auf bewegliche Hindernisse in Echtzeit reagiert werden können, was eine schnelle Auswertung der Daten verlangt.

Eine weitere Anwendung ist Data-Mining. Dabei werden viele Daten von z.B. Kunden auf Muster untersucht. Diese Muster werden dann genutzt, um Kunden weitere Angebote zu machen, die sie wahrscheinlich interessieren werden. Somit können höhere Absätze erzielt werden. Allerdings wird Data-Mining auch im Marketing genutzt, um zu analysieren, welche Zielgruppe angesprochen werden soll und was für Möglichkeiten es gibt, diese zu erreichen.

Machine Learning wird auch für verschiedene Assistenzsysteme genutzt. Die bekanntesten sind Sprachassistenten. Diese nehmen das gesprochene des Nutzers auf und interpretieren es, sodass entsprechende Anweisungen ausgeführt werden können, z.B. einen Wecker stellen oder einen Anruf starten.
Machine Learning kann ebenfalls in der Medizin eingesetzt werden, um Hinweise auf Krankheiten früher erkennen zu können. Dies hilft, Krankheiten wie Krebs oder Herzstörungen eher zu diagnostizieren, sodass diese in einem frühem Stadium behandelt werden (vgl. \cite[]{AnwendungsBsp}).

In E-Mail-Programmen werden E-Mails oft in verschiedene Unterordner einsortiert, z.B. Werbung oder Spam. Dies ist ein klassisches Klassifikationsproblem basierend auf Schlüsselwörtern in der E-Mail.